<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Detekcia výtlkov</title>
    <description>Stránka o mojej bakalárskej práci vytvorená použitím generátora statických stránok Jekyll.
</description>
    <link>http://yourdomain.com/</link>
    <atom:link href="http://yourdomain.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>2015-04-15 22:56:30 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>2015-04-15 22:56:30 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v</generator>
    
      <item>
        <title>Sociálna navigácia</title>
        <description>&lt;p&gt;Socialna navigacia&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>2015-04-14 16:07:10 +0200</pubDate>
        <link>http://yourdomain.com/navigacia/2015/04/14/socialna-navigacia.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yourdomain.com/navigacia/2015/04/14/socialna-navigacia.html</guid>
        
        
        <category>navigacia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Úvod</title>
        <description>&lt;p&gt;Navigácia je pre väčšinu ľudí každodennou aktivitou. Cestná sieť sa stáva čoraz
zložitejšou, preto je pomoc pri navigácií pre ľudí čoraz dôležitejšia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V priebehu storočí sa vyvinuli tri rôzne generácie navigácií. Prvou z nich bola navigácia,
ktorá nás navigovala smerom na sever. Využívala známe zariadenie kompas, ktorý každý
určite dobre pozná. So vznikom &lt;a href=&quot;http://www.gps.gov/systems/gps/&quot;&gt;GPS&lt;/a&gt; v roku 1960 nastala
druhá generácia. V spojení s technológiou &lt;a href=&quot;http://www.cio.ca.gov/Government/Governance/gis.html&quot;&gt;GIS&lt;/a&gt; (Geospatial Information Systems) malo
ľudstvo dostatočne vyspelé technológie pre vývin rôznych aplikácií, vrátane navigácie, ako
ju poznáme dnes. V súčasnosti je vo vývoji tretia generácia, ktorej vo vývoji pomáhajú dva
základne fakty – stále rastúci záujem o Web 2.0 3 technológie a hlavne fakt, že čoraz viac sa
stretávame s mobilnými zariadeniami v bežnom živote človeka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V súčasnej generácií navigačných systémov už nie je najdôležitejšie, aby bola cesta do
cieľa najkratšia. Každý človek je individuálny a má iné požiadavky. Niekedy chceme ísť
po najkrajšej a najzaujímavejšej ceste. Inokedy vyhľadávame najviac informatívnu cestu.
Kvôli týmto individuálnym požiadavkám vzniká sociálna navigácia, ktorá je novým,
vylepšeným druhom navigácie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ľudia sa chcú dostať z miesta na miesto čo najpohodlnejšie. Úlohou sociálnej navigácie je
pomocou interakcie človeka s človekom zostrojiť čo najlepší systém, ktorý by navigoval
používateľa presne podľa jeho požiadaviek.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>2015-04-14 00:19:00 +0200</pubDate>
        <link>http://yourdomain.com/hlavna/2015/04/14/uvod.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yourdomain.com/hlavna/2015/04/14/uvod.html</guid>
        
        
        <category>hlavna</category>
        
        <category></category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Senzory v mobilnom zariadení</title>
        <description>&lt;p&gt;Existujú tri základné druhy senzorov:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pohybové&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Senzory prostredia&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Senzory polohy&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;V tejto práci sa zaoberáme pohybovými senzormi a senzormi polohy, hlavne nás zaujímajú
senzor akcelerácie (akcelerometer) a senzor orientácie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Každý senzor vysiela určitý typ dát. Tie sú prístupne vďaka implementovaným metódam
na prácu so senzormi v Android sensor framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Súradnicový systém mobilného zariadenia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pre správne využitie senzorov v zariadení je dôležité pochopiť ako funguje súradnicový
systém. Zariadenie má tri osi (X,Y,Z) ako je znázornené na obrázku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/xyz.jpg&quot; class=&quot;img-my&quot; alt=&quot;Súradnicový systém&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>2015-04-10 18:05:00 +0200</pubDate>
        <link>http://yourdomain.com/detekcia/2015/04/10/senzory.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yourdomain.com/detekcia/2015/04/10/senzory.html</guid>
        
        
        <category>detekcia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Čo je to navigácia</title>
        <description>&lt;p&gt;Jednou z najbežnejších činností človeka je potreba orientovať sa v priestore. Bez
schopnosti nájsť cestu by sme boli úplne stratení a teda neschopní robiť iné činnosti.
Orientovať sa v priestore potrebujeme hlavne, ak sa nachádzame na novom mieste. Túto
schopnosť však využívame každodenne (minimálne o nej premýšľame). Navigáciu
využívame napríklad aj v prípade, keď sa cestou do práce naša obvyklá trasa stane
neprechodnou a musíme si zvoliť alternatívu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hlavnou úlohou navigácie je pomôcť ľuďom. Po prvé, ľudia neradi strácajú čas
vyhľadávaním si cesty alebo čímkoľvek iným. Po druhé, ľudia majú strach z toho, že sa
stratia. Navigácia je proces, v ktorom sa skrýva viac ako len dosiahnutie cieľa cesty.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert alert-success&quot;&gt;&lt;strong&gt;Výhody navigácie:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Môžeme kedykoľvek pozmeniť cieľ cesty, alebo môžeme na základe istých priorít
uprednostňovať konkrétnu trasu k cieľu.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ďalšou výhodou navigácie je to, že pre človeka znamená v určitom smere príjemný
zážitok.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Navigácia je aj poučná. Niekedy napríklad nechceme ísť po obyčajnej nám známej
trase, ale skôr po zaujímavejšej.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typy navigácií:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Navigácia, ktorej prioritou je nájdenie cesty do cieľa.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Navigácia, ktorej prioritou je spoznávanie okolia. Človek chce stále vedieť kde sa
nachádza, nechce sa cítiť stratený. Nemá však striktne určený cieľ. Skôr ho zaujíma
cesta samotná.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Identifikácia objektov v priestore. Viac než cesta samotná zaujíma človeka
orientácia v priestore na danom mieste, konkrétne rozpoznávanie objektov okolo.
Objekty môžu predstavovať napríklad okolité budovy.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOCIÁLNA NAVIGÁCIA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento pojem vytvorili Dourish a Chalmers v roku 1994, ktorý sa vzťahuje na situácie,
v ktorých je človek v priestore riadený činnosťami iných v tomto priestore.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>2015-04-10 18:05:00 +0200</pubDate>
        <link>http://yourdomain.com/hlavna/navigacia/2015/04/10/navigacia.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yourdomain.com/hlavna/navigacia/2015/04/10/navigacia.html</guid>
        
        
        <category>hlavna</category>
        
        <category>navigacia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Detekcia výtlkov</title>
        <description>
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Senzory v mobilnom zariadení

Detekcia výtlkov
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Našou úlohou je implementácia novej funkcionality do navigácie, ktorá bude počas jazdy
sledovať, či nastal stret automobilu s výtlkom. Pokiaľ áno, mal by sa tento výtlk zobraziť
od tohto momentu na mape nielen vodičovi, ktorý naň narazil, ale ktorémukoľvek
používateľovi našej aplikácie. Výtlk sa zobrazí na mape ako varovný signál pre ostatných.
Využitím takéhoto sociálneho prvku v navigácií sa naša navigácia stáva sociálnou. Vodiči
sa tak nepriamo a nevedomky stávajú súčasťou kolaborujúcej skupiny, ktorá obohacuje
obyčajnú navigáciu o možnosť predchádzania zbytočným nárazom. Jazda je tak pre
cestujúcich pohodlnejšia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EXISTUJÚCE RIEŠENIE&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V americkom meste Boston vznikla myšlienka, ako využiť technológie na zlepšenie
pozemných komunikácií. Správa mesta ponúka občanom mobilnú aplikáciu s názvom
Street Bump 26 , ktorá dokáže pomocou akcelerometra detegovať výtlky a iné nerovnosti na
vozovke. Túto aplikáciu poskytuje mesto Boston občanom zadarmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stačí, ak ju používateľ zapne pri jazde po meste a ona sama vysiela informácie
o existujúcich výtlkoch na server. Jej nevýhodou je, že nedokáže „bežať“ na pozadí, preto
ak chce napríklad používateľ volať, musí aplikáciu najskôr zastaviť a potom opätovne
spustiť.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ak je na jednom mieste detegovaný výtlk viac ako trikrát, mesto tento výtlk skontroluje
a zaradí ho na zoznam cestných opráv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Táto aplikácia samozrejme nefunguje vždy. Môže sa stať, že aplikácia zaznamená výtlk, aj
keď reálne žiaden neexistuje. Takisto sa môže stať, že používateľ narazí na výtlk, ale
aplikácia tento pohyb nevyhodnotí ako výtlk. Takýto prípad môže nastať hlavne v prípade,
ak sa automobil pohybuje malou rýchlosťou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akcelerometre na zariadeniach so systémom Android sa veľmi líšia, pokiaľ ide o presnosť.
Pri vývoji tejto aplikácia je snaha normalizovať akcelerometre rozdielnych zariadení.
[Nigel Jacob, hovorca mesta Boston]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplikáciu programátori vyvinuli tak, aby bola dostatočne citlivá na detegovanie aj menších
nerovností, ktoré by sa časom mohli stať obrovskými jamami v zemi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pre podobnú aplikáciu, ktorá sa bude používať na slovenských cestách, by bolo vhodné
použiť menšiu citlivosť.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>2015-04-10 18:05:00 +0200</pubDate>
        <link>http://yourdomain.com/hlavna/detekcia/2015/04/10/detekcia-vytlkov.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yourdomain.com/hlavna/detekcia/2015/04/10/detekcia-vytlkov.html</guid>
        
        
        <category>hlavna</category>
        
        <category>detekcia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Welcome to Jekyll!</title>
        <description>&lt;p&gt;You’ll find this post in your &lt;code&gt;_posts&lt;/code&gt; directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run &lt;code&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To add new posts, simply add a file in the &lt;code&gt;_posts&lt;/code&gt; directory that follows the convention &lt;code&gt;YYYY-MM-DD-name-of-post.ext&lt;/code&gt; and includes the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jekyll also offers powerful support for code snippets:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;ruby&quot;&gt;def print_hi(name)
  puts &amp;quot;Hi, #{name}&amp;quot;
end
print_hi('Tom')
#=&amp;gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Check out the &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll docs&lt;/a&gt; for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll&quot;&gt;Jekyll’s GitHub repo&lt;/a&gt;. If you have questions, you can ask them on &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll-help&quot;&gt;Jekyll’s dedicated Help repository&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>2015-03-19 18:45:04 +0100</pubDate>
        <link>http://yourdomain.com/jekyll/2015/03/19/welcome-to-jekyll.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yourdomain.com/jekyll/2015/03/19/welcome-to-jekyll.html</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
